\chapter{Memorie}
\section{Caratteristiche generali}
Le memorie a semiconduttore sono particolari dispositivi che permettono di memorizzare dati. Sono classificati in base alle loro proprietà e capacità di mantenere il contenuto una volta spente(\textbf{non volatilità}):
\begin{itemize}
    \item \textbf{Memoria leggibile e scrivibile}: sono le memorie volatili che possono essere sia lette che scritte. SI dividono in base alla modalità di accesso al dato:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Random access}: accesso uguale per ogni cella
        \item \textbf{Non-Random access}: accesso LIFO, FIFO, CAM, ecc.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Memoria non volatile}: possibilità di scrittura e di lettura.
    \item \textbf{Read only memory}: è solo leggibile.
\end{itemize}
Diamo ora delle definizioni dei termini usati in generale per definire le tempistiche di accesso ad una memoria:
\begin{itemize}
    \item Read Cycle: tempo tra due letture consecutive(tra i due fronti del segnale di read)
    \item Write Cycle: tempo tra due scritture consecutive(tra due fronti del segnale di write)
    \item Read access: tempo tra attivazione del segnale di read fino alla disponibilità del dato.
    \item Write Access: tempo tra attivazione del segnale di write e la stabilizzazione dei dati in memoria.
\end{itemize}
Si noti che i tempi di cycle sono sempre maggiori di quelli di access, in quanto bisogna attendere un certo tempo prima di ripetere qualsiasi nuova operazione.
\subsection{Architettura delle memorie}
Le memorie sono organizzate come una "lista" di $N$ parole dette \textit{word}(di lunghezza $M$ bit). In genere $N$ è un numero molto grande, ed è dispendioso utilizzare $n$ segnali per selezionare una parola da leggere. Per questo si utilizzano dei dispositivi chiamati \textbf{decoder} che codificano su $K = log_2(N)$ bit l'indirizzo ed attivano una delle $N$ linee.\\\\
L'architettura prevede dunque $2^n$ parole($n$ non è $N$) di $2^m$ bit($m$ diverso da $M$). Se $n$ è molto più grande di $m$ l'aspetto della memoria è troppo sbilanciato(si ha una lista). Si divide dunque la memoria in $2^k$ blocchi, e l'indirizzo di una cella si divide in due parti:
\begin{itemize}
    \item Row address: $n - k$ bit
    \item Column address: $k$ bit
\end{itemize}
Bisogna dunque inserire un decodificatore di colonna. Questa scelta aggiunge una certa regolarità al circuito, che lo rende anche più semplice da progettare. Le operazioni avvengono in questo modo:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Lettura}:
    \begin{itemize}
        \item Il decoder di riga attiva una sola \textit{wordline}
        \item Le $2^k$ word selezionate raggiungono un buffer attraverso le \textit{bitline}
        \item Il decoder di colonna seleziona una word tra le $2^k$ presenti nel buffer
    \end{itemize}
    \item \textbf{Scrittura}:
    \begin{itemize}
        \item Analogamente il decoder seleziona mediante le wordline una singola parola.
        \item Viene scritta mediante la wordline
    \end{itemize}
\end{itemize}
\section{Memorie volatili}
Come accennato prima, le memorie volatili si caratterizzano perchè una volta tolta l'alimentazione il loro contenuto viene perso, e alla loro successiva accensione il dato contenuto non è più affidabile. Ne esistono vari tipi.
\subsection{DRAM}
Vediamo come è fatta una singola cella di DRAM:
\begin{figure}[H]
    \centering
    \input{resources/circuit/memory_circuit/DRAMcell}
    \caption{Cella DRAM}
    \label{fig:my_label}
\end{figure}
Il bit di dato è immagazzinato come carica capacitiva nel \textbf{condensatore di storage} $C_S$. Il pass-trasnsitor M1 è attivato dal segnale della wordline, che permette di caricare e scaricare il condensatore. Notiamo che alla bitline è collegata una grande capacità parassita $C_{BL}$, che modellizza il fatto che un gran numero di celle sono connesse alla bitline. Proprio per questo, la variazione di tensione durante la lettura è piccola, circa $250 \, mV$.
\subsubsection{Operazioni su cella DRAM}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Scrittura di 1 o 0 logico}: Viene portata la bitline ad una tensione corrispondente al valore logico che deve essere scritto nella cella. La riga è selezionata mediante la wordline e la tensione BL viene trasferita sul condensatore mediante un processo di carica(cella RC tra $C_S$ e $R_{ON}$).
    \item \textbf{Lettura}: il processo di lettura è più oneroso, in quanto è presente la grande capacità parassita di bitline, che rallenta il processo di carica/scarica sulla bitline(costante di tempo più grande). Per questo, si precarica la bitline ad un valore pari a $V_{DD}/2$, in modo da rendere la carica più reattiva appena si attiva il pass transistor. Una volta attivata, si ha un trasferimento di carica tra $c_S$ e $C_{BL}$
    che causa una piccola variazione $\Delta V_{BL}$ positiva o negativa. Si amplifica questa $\Delta V_{BL}$ per rilevare il prima possibile il valore letto. Una volta letto, il condensatore di storage ha perso il valore, e quindi deve essere riscritto per evitare lettura false successive.
    \item \textbf{Refresh}: Periodicamente, viene eseguita una finta lettura delle righe con successiva riscrittura, per evitare la perdita di dato dovuta alle correnti di perdita. Questo processo è molto lento e oneroso.
\end{itemize}
\subsection{SRAM}
\subsection{CAM}
\section{Memorie non volatili}